# [Gitによる構成管理入門](/README.md) #006

* リモートリポジトリとリモートブランチ
* ローカルリポジトリとリモートリポジトリの関係
* ローカルブランチとリモートブランチの関係
* やってみよう
    * ベアリポジトリと作業リポジトリを作る
    * リポジトリ間でコミットを共有する(A=>B)
    * リポジトリ間でコミットを共有する(B=>A)
    * プッシュできない場合とその解消法
    * プッシュできない場合の別の解消法

----

## リモートリポジトリとリモートブランチ

* ローカルリポジトリ
    * ローカルブランチ
    * リモート追跡ブランチ
* リモートリポジトリ
    * リモートブランチ
* [![関係図](/images/remote-repository.png)](https://qiita.com/uasi/items/69368c17c79e99aaddbf)

## ローカルリポジトリとリモートリポジトリの関係

* 自分が作業するリポジトリはローカルリポジトリ
* ローカルリポジトリでないリポジトリはすべてリモートリポジトリ
    * 同じコンピュータ内でも作業対象でないリポジトリはリモートリポジトリ
* ベアリポジトリ
    * 中央リポジトリ用の特殊なリポジトリ
    * インデックスやワークツリーを持たない
    * 普通のリポジトリは開発リポジトリとか作業リポジトリとか呼ぶことがある
* 通常は中央リポジトリ(ベアリポジトリ)を中心にしたスター型に構成する

## ローカルブランチとリモートブランチの関係

* ローカルブランチ
    * 自分が作業するリポジトリにあるのブランチのこと
    * 作業ブランチ
        * ワークツリーを展開して編集や操作を行うブランチ
    * リモート追跡ブランチ
        * リモートブランチの情報を保持しておき、次回同期の時に差分を作る元ネタになる
        * 普通のブランチとしてチェックアウトしたり操作したりできるが、HEADが参照しないのでdetouched HEADになる
* リモートブランチ
    * 他のリポジトリのブランチのこと
    * ローカルブランチとリモートブランチの違いはローカルリポジトリにあるかリモートリポジトリにあるかの違い
* 上流ブランチ
    * プルやプッシュを行ったときのデフォルト動作に関連する
    * 一般的には
        * ローカルのmasterブランチの上流ブランチはローカルのorigin/masterブランチ
        * ローカルのorigin/masterブランチの上流ブランチはリモートのmasterブランチ
        * ローカルのmasterブランチの上流ブランチはorigin/masterブランチを介してリモートのmasterブランチ
* プッシュ
    * プッシュは作業ブランチの変更をリモートブランチとリモート追跡ブランチに反映する
    * リモートブランチとリモート追跡ブランチが同じコミットを指していないとプッシュできない
    * プッシュできると３つのHEADが同じコミットを指す
    * 強制的にプッシュすることもできるが、他の作業ブランチがあると歴史が矛盾する
* プル
    * プルはリモートブランチの変更をリモート追跡ブランチと作業ブランチに反映する

## やってみよう

### ベアリポジトリと作業リポジトリを作る

* [1] ベアリポジトリをローカルに作る
    * `git init --bare C:/Repo/handson2.git`
    * 慣習的にベアリポジトリのフォルダには拡張子`.git`を使う
    * `--bare`オプションの位置に注意
* [2] 2つのリポジトリにクローンする
    * `git clone C:/Repo/handson2.git C:/Repo/handson2-a`
    * `git clone C:/Repo/handson2.git C:/Repo/handson2-b`
* [3] VSCodeで新しいウィンドウを開き、作業リポジトリを開く
    * `code C:/Repo/handson2-a C:/Repo/handson2-b`

### リポジトリ間でコミットを共有する(A=>B)

* [4] `handson2-a`リポジトリに数回コミットする
    * [a] `echo "handson2-a1.md" > handson2-a1.md`
    * [a] `git add .`
    * [a] `git commit -m 'a1'`
    * [a] `echo "handson2-a2.md" > handson2-a2.md`
    * [a] `git add .`
    * [a] `git commit -m 'a2'`
    * コミットグラフを確認する
* [5] リモートリポジトリにプッシュする
    * [a] `git push`
        * コミットグラフを確認する
* [6] リモートリポジトリのログを確認する
    * [a] `git --git-dir=../handson2.git log`
        * リモートリポジトリがローカルかファイル共有だと使える方法
* [7] `handson2-b`リポジトリでプルする
    * [b] `git pull`
    * コミットグラフを確認する
* [8] Git HistoryとPowershellをそれぞれ開いた４分割画面にすると、この後の動きがわかりやすい

### リポジトリ間でコミットを共有する(B=>A)

* [9] `handson2-b`でコミットを作成してプッシュ
    * [b] `echo "handson2-b1.md" > handson2-b1.md`
    * [b] `git add .`
    * [b] `git commit -m 'b1'`
        * コミットグラフを確認する
    * [b] `git push`
        * コミットグラフを確認する
* [10] `handson2-a`でプルして変更を受信
    * [a] `git pull`
        * コミットグラフを確認する

### プッシュできない場合とその解消法

* プッシュがエラーになる条件は何？
* プルするとどうなる？
* プルしたらプッシュできるのはなぜ？
* [11] `handson2-a`でコミットを作成してプッシュ
    * [a] `echo "handson2-a3.md" > handson2-a3.md`
    * [a] `git add .`
    * [a] `git commit -m 'a3'`
        * コミットグラフを確認する
    * [a] `git push`
        * コミットグラフを確認する
* [12] `handson2-b`でコミットを作成してプッシュするとエラーになりプッシュできない
    * [b] `echo "handson2-b2.md" > handson2-b2.md`
    * [b] `git add .`
    * [b] `git commit -m 'b2'`
        * コミットグラフを確認する
    * [b] `git push` => エラーになる
    * ローカルに持っていないコミットが中央リポジトリ側にあるのでエラーになっている
* [13] `git pull`するとマージコミットが作成される。
    * [b] `git pull`
        * コミットグラフを確認する
        * マージコミットが作成されている
    * [b] `git push` => プッシュできる
        * コミットグラフを確認する
* [14] `handson2-a`に変更を受信
    * [a] `git pull`
        * コミットグラフを確認する

### プッシュできない場合の別の解消法

* `git pull`と`git pull --rebase`の違い
* [15] `handson2-a`でコミットを作成してプッシュ
    * [a] `echo "handson2-a3.md" > handson2-a3.md`
    * [a] `git add .`
    * [a] `git commit -m 'a3'`
        * コミットグラフを確認する
    * [a] `git push`
        * コミットグラフを確認する
* [16] `handson2-b`でコミットを作成してプッシュするとエラーになりプッシュできない
    * [b] `echo "handson2-b2.md" > handson2-b2.md`
    * [b] `git add .`
    * [b] `git commit -m 'b2'`
        * コミットグラフを確認する
    * [b] `git push` => エラーになる
* [17] `git pull --rebase`するとマージの代わりにリベースされる。
    * [b] `git pull --rebase`
        * コミットグラフを確認する
        * マージコミットが作成されない
    * [b] `git push` => プッシュできる
        * コミットグラフを確認する
* [18] `handson2-a`に変更を受信
    * [a] `git pull`
        * コミットグラフを確認する
